5內地魚肉樣本含致癌物孔雀石綠 楊屋道街市一桂花魚最毒

浸大有機資源中心抽查香港街市多個樣本，發現5個樣本含無色孔雀石綠。張柏基攝(蘋果日報)

1個由大埔街市購入的內地養殖桂花魚樣本每公斤魚肉含有0.054毫克甲基汞（即水銀）。張柏基攝(蘋果日報)

【新增食物安全中心回應】
浸大有機資源中心去年底抽查市面348個街市魚檔中，共57個食用水產魚類樣本，發現當中5個魚肉樣本含有違禁的「無色孔雀石綠」，其殘餘含量介乎每公斤0.7至6.9微克，5項均由內地水產養殖場進口；最高含量（即6.9克）樣本購入自荃灣楊屋道街市魚檔的桂花魚，中心提醒市民持續進食或有致癌風險。另外，大埔街市的桂花魚樣本含甲基汞（水銀），或嚴重影響小童或孕婦胎兒神經、消化、免疫系統和腦部發育。

中心年度漁農業及食材相關調查，今年抽樣本港17區、103個街市，共348個魚檔及街舖出售的魚類水產，化驗其重金屬殘餘量包括鉛、汞（即水銀）和禁藥「無色孔雀石綠」。中心購入57個作樣本，分別為39個「内地常規養殖」、11個「本地常規養殖」、3個「本地聲稱有機養殖」、3個「本地認證有機養殖」及1個「内地認證有機養殖」魚類，魚類則分別為桂花魚、羅非魚、鯇魚、烏頭、寶石魚及太陽魚6類。

結果發現有5個樣本（1個羅非魚，2個桂花魚及2個鯇魚）驗出含有禁藥孔雀石綠代謝物無色孔雀石綠，它們都是來自内地的常規水產養殖場，殘餘含量介乎每公斤0.7微克至6.9微克），當中1個購自荃灣楊屋道街市的桂花魚樣本含最高殘餘量（每公斤6.9微克）。據食安中心資料顯示，香港自2005年起把孔雀石綠列入《食物內有害物質規例》的監管範圍，即禁止所有在港出售的食物含有孔雀石綠。任何人如輸入或售賣含有孔雀石綠而供人食用的食物，即屬犯罪，可處罰款5萬元及監禁6個月。

而在化驗結果顯示57個樣本中，重金屬殘餘含量均未超出香港《食物攙雜（金屬雜質含量）規例》標準，但中心指出1個由大埔街市購入的內地養殖桂花魚樣本，每公斤魚肉含有0.054毫克甲基汞（即水銀），警告小童每日進食28克（一兩約為37.8克）該類魚肉就會超標，會影響孕婦體內胎兒及年幼兒童神經、消化和免疫系統，甚至有礙其腦部發育。

浸大生物系教授黃煥忠指今次化驗全為隨機抽樣，但所有入口魚類都經食安中心抽樣驗過，仍有「漏網之魚」，他認為當局抽驗有漏洞，建議可設立追蹤系統，日後多對黑店入口魚類作抽驗以收警效。他提醒，桂花魚常被驗出有損健康的殘餘物，建議尤其小童和孕婦要份外小心，購入有機認證魚類或多進食不同肉類，對健康更有保障。另外，他亦促當局儘快修例，重訂可攝取含量標準，「中國國家標準都嚴過我哋」，更應儘快改善避免市民健康受損。

食物安全中心回應表示，已因應報導作出跟進，並已抽取相關魚類樣本作化驗，現正等候化驗結果。食安中心指2016年至2018年，中心透過計劃共抽超過6,400個魚類及其製品樣本作化學及微生物的檢測。當中超過800個魚類及其製品樣本作孔雀石綠檢測，除20個不及格樣本外，其餘樣本全部通過檢測，整體及格率超過97.5%。中心已公布有關不及格樣本的檢測結果及作出跟進。

多寶魚應該仲多

又黎

好人好姐食大陸魚？

正常

海底low

支那人只有破壞

2016-2018先驗左6400個samples 姐係好多漏網之魚

點解浸大一抽即中

6400個樣板係點抽板架呢